\documentclass[12pt,a4paper]{article}
% da popravimo opise slik
\renewcommand{\figurename}{Slika}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{cancel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{parskip}
\usepackage{multirow}
\begin{document}
	\begin{center}
		\section*{3. domača naloga - Matematično modeliranje}
		\begin{large}
			Tadej Pečar, 63140188
		\end{large}
	\end{center}
	
	\subsection*{Naloga}
	Za točke na podanih krožnicah $K_1$, $K_2$, $K_3$ v ravnini $\mathbb{R}^2$ je potrebno določiti trikotnik z največjo
	možno ploščino.\\
	Pri tem bomo parametre točk na krožnicah določili numerično s pomočjo metode najhitrejšega spusta preko gradienta
	ploščine trikotnika.
	%Za vsako izmed krožnic $K_i$ imamo znane koordinate središč $(p_i, q_i)$, ter njihove polmere $r_i$
	
	\subsection*{Določitev ploščine trikotnika}
	
	Za trikotnik $ABC$, določen z oglišči $A$,$B$,$C$, ter stranicami $a=\overline{AB}$, $b=\overline{CB}$, $c=\overline{AC}$
	lahko ploščino trikotnika določimo z $\dfrac{a v}{2}=\dfrac{ab\sin\alpha}{2}$, kar je polovica ploščine paralelograma
	s stranicama $ab$.\\
	Če gledamo iz vektorskega stališča, lahko stranice paralelograma izrazimo s krajevnimi vektorji točk
	\begin{align*}
		&\mathbf{a}=\begin{bmatrix} a_1\\ a_2 \end{bmatrix}=\mathbf{r}_B-\mathbf{r}_A\\
		&\mathbf{b}=\begin{bmatrix} b_1\\ b_2 \end{bmatrix}=\mathbf{r}_C-\mathbf{r}_A
	\end{align*}
	ploščino trikotnika pa lahko izrazimo preko ploščine paralelograma, ki je enak determinanti matrike $[\mathbf{a} \mathbf{b}]$
	\begin{equation*}
		P = \dfrac{\|det([\mathbf{a} \mathbf{b}])\|}{2} = \dfrac{\|a_1b_2 - a_2b_1\|}{2}
	\end{equation*}
	Če pri tem krajevne vektorje oglišč določimo kot točke na krivuljah v ravnini, opisanih s parametrizacijami
	\begin{equation*}
		\mathbf{r}_A=\mathbf{p}_1(t)\quad
		\mathbf{r}_B=\mathbf{p}_2(u)\quad
		\mathbf{r}_C=\mathbf{p}_3(v)
	\end{equation*}
	lahko ploščino trikotnika obravnavamo kot funkcijo treh spremenljivk $f(t, u, v)$.
	\newpage
	\begin{figure}[!hbt]
		\centering
		\includegraphics[width=350pt]{trik_param_krivulje.eps}
		\caption{Trikotnik, določen s parametriziranimi krajevnimi vektorji}
	\end{figure}
	
	\subsection*{Določitev gradienta ploščine}
	Pri določitvi gradienta funkcije lahko uberemo dva načina:
	\begin{itemize}
		\item determinanto prevedemo v ekvivalenten izračun po posameznih komponentah stranic $ab$ ter odvajamo le-te
		\item uporabimo verižino pravilo nad samo determinanto, s čimer lahko obravnavamo vektorje kot celoto
	\end{itemize}
	Za razvoj verižnega pravila za determinanto se lahko upremo na Jacobijevo formulo za odvod determinante
	\begin{equation*}
		\dot{det}(A) = sled(adj(A)\cdot \dot{A})
	\end{equation*}
	Če upoštevamo, da iščemo determinanto $2 \times 2$ matrike $A=[\mathbf{a} \mathbf{b}]=
	\begin{bmatrix} a_1 & b_1 \\ a_2 & b_2 \end{bmatrix}$ \newpage
	lahko adjungirano matriko izrazimo kot
	\begin{equation*}
		adj(A)=\begin{bmatrix*}[r]
			b_2 & -b_1 \\
			-a_2 & a_1
		\end{bmatrix*}
	\end{equation*}
	s čimer lahko zgornjo formulo razširimo kot
	\begin{align*}
			\dot{det}([\mathbf{a} \mathbf{b}]) &= sled \left(
				\begin{bmatrix*}[r]
					b_2 & -b_1 \\
					-a_2 & a_1
				\end{bmatrix*}
				\cdot
				\begin{bmatrix}
					\dot{a}_1 & \dot{b}_1 \\
					\dot{a}_2 & \dot{b}_2
				\end{bmatrix}
			\right)\\
			&= sled \left(
				\begin{bmatrix*}[r]
					\dot{a}_1 b_2 - \dot{a}_2 b_1 & \dot{b}_1 b_2 - b_1 \dot{b}_2 \\
					-\dot{a}_1 a_2 + a_1 \dot{a}_2 & -a_2 \dot{b}_1 + a_1 \dot{b}_2
				\end{bmatrix*}
			\right)\\
			&= (\dot{a}_1 b_2 - \dot{a}_2 b_1)+(-a_2 \dot{b}_1 + a_1 \dot{b}_2) \\
			&= (\dot{a}_1 b_2 - \dot{a}_2 b_1)+(a_1 \dot{b}_2 -a_2 \dot{b}_1) \\
			\dot{det}([\mathbf{a} \mathbf{b}]) &= det([ \dot{\mathbf{a}}\mathbf{b} ]) + det([ \mathbf{a} \dot{\mathbf{b}} ])
	\end{align*}
	Ker pri metodi najhitrejšega spusta konvergiramo proti minimalni vrednosti funkcije, mi pa iščemo maksimalno,
	iščemo gradient funkcije $-f$. Hkrati pa nas ob tem zanima le smer gradienta, s čimer lahko zanemarimo konstante ter zaradi lažjega
	odvajanja absolutno vrednost (dolžino vektorja) nadomestimo s kvadratom
	\begin{align*}
		\left(-f\right)' &= \left(-\dfrac{\|det([\mathbf{a} \mathbf{b}])\|}{\cancel{2}}\right)' \\
		&= \left(-det([\mathbf{a} \mathbf{b}])^2 \right)'\\
		&= -\cancel{2} det([\mathbf{a} \mathbf{b}]) \cdot \left(det([\dot{\mathbf{a}} \mathbf{b}]) +
																det([\mathbf{a} \dot{\mathbf{b}}]) \right)'\\
		&= -det([\mathbf{a} \mathbf{b}]) \cdot \left(det([\dot{\mathbf{a}} \mathbf{b}]) +
													 det([\mathbf{a} \dot{\mathbf{b}}]) \right)'
	\end{align*}
	% bom naredil kar makro za parametrizirano obliko stranice, da se naredi formulo za odvod bolj berljivo
	\newcommand{\parama}{(\mathbf{p}_2(u) - \mathbf{p}_1(t))}
	\newcommand{\paramb}{(\mathbf{p}_3(v) - \mathbf{p}_1(t))}
	Če nadomestimo stranice s parametrizacijo krajevnih vektorjev
	\begin{align*}
		&\mathbf{a}=\mathbf{r}_B-\mathbf{r}_A=\parama\\
		&\mathbf{b}=\mathbf{r}_C-\mathbf{r}_A=\paramb
	\end{align*}
	lahko odvod izrazimo kot
	\begin{align*}
		-det(\begin{bmatrix*}\parama & \paramb \end{bmatrix*}) \cdot \bigg(& det(\begin{bmatrix*}\parama' & \paramb\end{bmatrix*}) +\\
		&det(\begin{bmatrix*}\parama & \paramb'\end{bmatrix*}) \bigg)
	\end{align*}
	\newpage
	Gradient po parametrih $t, u, v$ pa kot
	\begin{align*}
	&\quad grad(-f^2)= -det(\begin{bmatrix*}\parama & \paramb \end{bmatrix*}) \cdot \\
	&\begin{bmatrix*}
	\begin{array}{rrllrr}
		 det(&  -\dot{\mathbf{p}}_1(t) & \paramb ) +
		 det(&  \parama & -\dot{\mathbf{p}}_1(t) )\\
		 det(&  \dot{\mathbf{p}}_2(u) & \paramb ) +
		 det(&  \parama & 0 )\\
		 det(&  0 & \paramb ) +
		 det(&  \parama & \dot{\mathbf{p}}_3(v) )
	\end{array}
	\end{bmatrix*}^T
	\end{align*}
	\subsection*{Parametrizacija krožnice}
	V zgornjih izpeljavah smo krajevni vektor obravnavali kot poljubno enoparametrično krivuljo, za naš problem pa se bomo
	omejili na krivulje v obliki krožnice z znanima koordinatama središča $(x_i, y_i)$ ter znanim parametrom $r_i$.
	\begin{figure}[!hbt]
		\centering
		\includegraphics[width=350pt]{param_kroznica.eps}
		\caption{Parametrizacija krožnice}
	\end{figure}
	
	Krivuljo krožnice ter s tem točke na njej lahko parametriziramo kot
	\begin{equation*}
		\mathbf{p}_i(\alpha) = \mathbf{r}_X = \begin{bmatrix}
		x_i \\ q_i
		\end{bmatrix} + r_i \begin{bmatrix}
			\cos \alpha \\
			\sin \alpha
		\end{bmatrix}
	\end{equation*}
	Odvod dane parametrizacije je
	\begin{equation*}
		\dot{\mathbf{p}}_i(\alpha) = r_i \begin{bmatrix*}[r]
		-\sin \alpha \\
		\cos \alpha
		\end{bmatrix*}
	\end{equation*}
	\subsection*{Rezultati}
	V primeru moje vpisne številke so bili vhodni podatki sledeči:
	\begin{center}
		\begin{tabular}{ c | c | c | c }
			$i$. krožnica & $x_i$ & $y_i$ & $r_i$ \\ \hline
			1 & 6 & 1 & 8 \\ \hline
			2 & 3 & 8 & 12 \\ \hline
			3 & 1 & 8 & 10 \\ \hline
		\end{tabular}
	\end{center}
	
	Rešitev zanjo pa
	\begin{center}
		\begin{tabular}{ c | r | r }
		točka & x & y \\ \hline
	    A &  9.26860217 & -6.30179702 \\ \hline
	    B & 10.57420808 & 17.30759753 \\ \hline
	    C & -8.98474438 &  8.55215906 \\ \hline
		\end{tabular}
	\end{center}
	
	\begin{figure}[!hbt]
		\centering
		\includegraphics[width=360pt]{resitev_trikotnik.eps}
		\caption{Trikotnik z največjo možno ploščino}
	\end{figure}
\end{document}
